\documentclass[t,11pt,aspectratio=169]{beamer}
\input{header}

\begin{document}

\begin{frame}
	\begin{block}{Aufgabe}
	Sei $X\sim Poi(\lambda)$. Was ist $\mathbb{E}(X)$?
	\end{block}
	\pause
	\begin{alertblock}{Definition: Poisson Verteilung}
	Eine Zufallsvariable $X$ ist Poisson verteilt zu dem Parameter $\lambda>0$, falls
	\begin{align*}
	\mathbb{P}(X=x)=\frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!},~x=0,1,2,\dots
	\end{align*}
	\end{alertblock}
	\pause
	\begin{alertblock}{Definition: Erwartungswert im diskreten Fall}
	Der Erwartungswert einer diskreten Zufallsvariable $X$ ist 
	\begin{align*}
	\mathbb{E}(X)=\sum_{x}x\cdot \mathbb{P}(X=x)
	\end{align*}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Aufgabe}
	Sei $X\sim Poi(\lambda)$. Was ist $\mathbb{E}(X)$?
	\end{block}
	\begin{columns}[T] % align columns
	\begin{column}{.48\textwidth}
	\begin{align*}
	\mathbb{E}(X)	 &= \sum_{x=0}^{\infty}x\cdot \mathbb{P}(X=x) \\ \pause
	&= \sum_{x=0}^{\infty}x\cdot \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \\ \pause
	&= \sum_{x=1}^{\infty}x\cdot \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \\ \pause
	&= \lambda\cdot e^{-\lambda}\cdot\sum_{x=1}^{\infty}x\cdot \frac{\lambda^{x-1}}{x!} \\ \pause
	\end{align*}
	\end{column}
	\vrule
	\begin{column}{.48\textwidth}
	\begin{align*}
	&= \lambda\cdot e^{-\lambda}\cdot\sum_{x=1}^{\infty}x\cdot \frac{\lambda^{x-1}}{x\cdot  (x-1)!} \\ \pause
	&= \lambda\cdot e^{-\lambda}\cdot\sum_{x=1}^{\infty} \frac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!} \\ \pause
	&= \lambda\cdot e^{-\lambda}\cdot\sum_{x=0}^{\infty}\frac{\lambda^{x}}{x!} \\ \pause
	&= \lambda\cdot e^{-\lambda}\cdot e^{\lambda}\\ \pause
	&= \lambda
	\end{align*}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Aufgabe}
	Sei $X\sim Poi(\lambda)$. Was ist $\mathbb{V}(X)$?
	\end{block}
	\pause
	\begin{alertblock}{Verschiebungssatz}
	FÃ¼r eine Zufallsvariable $X$ gilt
	\begin{align*}
	\mathbb{V}(X) =  \mathbb{E}(X^2)-\left[ \mathbb{E}(X) \right]^2.
	\end{align*}
	\end{alertblock}
	\pause
	Nach dem Verschiebungssatz ist dann also $\mathbb{V}(X) = \mathbb{E}(X^2)- \lambda^2.$
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.3\textwidth}
\begin{align*}
\mathbb{E}(X^2)	 &= \sum_{x=0}^{\infty}x^2\cdot \mathbb{P}(X=x) \\ \pause
&= \sum_{x=0}^{\infty}x^2\cdot \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \\ \pause
&= \sum_{x=1}^{\infty}x^2\cdot \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \\ \pause
&= \sum_{x=1}^{\infty}x\cdot \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{(x-1)!} \\ \pause
&= e^{-\lambda}\sum_{x=1}^{\infty}x\cdot \frac{\lambda^{x}}{(x-1)!} \\ \pause
\end{align*}
\end{column}
\vrule
\begin{column}{.7\textwidth}
\begin{align*}
&= e^{-\lambda} \left( \sum_{x=1}^{\infty}  \frac{(x-1)\cdot \lambda^x}{(x-1)!}+ \sum_{x=1}^{\infty} \frac{\lambda^x}{(x-1)!}  \right) \\ \pause
&= e^{-\lambda} \left(\sum_{x=2}^{\infty} \frac{\lambda^x}{(x-2)!} +  \sum_{x=1}^{\infty} \frac{\lambda^x}{(x-1)!} \right) \\ \pause
&= \lambda^2 e^{-\lambda} \sum_{x=2}^{\infty} \frac{\lambda^{x-2}}{(x-2)!} + \lambda  e^{-\lambda} \sum_{x=1}^{\infty} \frac{\lambda^{x-1}}{(x-1)!}\\ \pause
&= \lambda^2 e^{-\lambda} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x}{x!} + \lambda  e^{-\lambda} \sum_{x=0}^{\infty} \frac{\lambda^x}{x!} \\ \pause
&= \lambda^2 e^{-\lambda} e^{\lambda} + \lambda e^{-\lambda} e^{\lambda} \\ \pause
&= \lambda ^2 + \lambda 
\end{align*}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Aufgabe}
Sei $X\sim Poi(\lambda)$. Was ist $\mathbb{V}(X)$?
\end{block}
\begin{align*}
\mathbb{V}(X) &=  \mathbb{E}(X^2)-\left[ \mathbb{E}(X) \right]^2 \\
&= \lambda^2 +\lambda -\lambda^2 \\
&= \lambda
\end{align*}
\end{frame}

\end{document}